回應《路透社》報道 馬道立：從未感受內地機關干預香港司法獨立

《路透社》昨日刊出 3 名香港資深法官的匿名訪問，引述一名退休資深法官，指中國有對香港司法機構施壓，又引述終審法院首席法官馬道立的朋友，指馬道立為維護司法制度公正感到疲憊。馬道立今日回應，指自 2010 年擔任終審法院首席法官以來，從未在任何時間，遇到或感受到內地機關以任何形式，干預香港司法獨立，包括法官的委任都無受干預。

馬道立又稱，司法獨立受《基本法》保障，是香港法治的重要一環。

根據早前報導，馬道立去年曾於首爾一個午餐會上演說，提到法官「一定不能受到政治等外部因素影響」。演說結束後，午餐會一名贊助人，來自中國錦天城律師事務所的代表走到台前，批評馬道立發表了一篇「政治」演說，之後該代表被請離開。報道指從這端倪，可見中港司法制度關係越見緊張；馬道立將於明年 1 月退休，之後由終審法院常任法官張舉能繼任。

機關無，咁個人呢

搵非官方渠道話有人干預
然後搵官方渠道話冇人干預

佢梗係想出年平安退休啦
重同你搞咁多嘢咩

梁家傑含到雪雪聲嘅人都咁講

臨尾想自己個名無咁臭
事實係 沉默既人同殺人果個一樣邪惡

釋法都搞掂你啦
就算司法覆核比你判到識飛都無用
佢而家咁而同袁國勇有異曲同工之妙